Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui gambaran Self-Regulation 
perilaku berhenti merokok pada mahasiswa yang masih merokok di Fakultas  X  
Universitas  Y  Bandung. Sampel yang menjadi sasaran penelitian ini berjumlah 68 
orang yang merupakan mahasiswa Fakultas  X  Universitas  Y  Bandung yang 
masih merokok. 
Rancangan penelitian adalah studi deskriptif dengan menggunakan metode 
survey. Teknik penarikan sampel yang digunakan dalam penelitian ini adalah 
Purposive Sampling. Alat ukur yang digunakan adalah TSRQ yang disusun oleh Deci 
& Ryan (2003) dan telah diterjemahkan oleh peneliti dengan mengacu pada Self-
Determination Theory. Berdasarkan hasil uji validitas dengan menggunakan rumus 
korelasi Pearson dan uji reliabilitas dengan menggunakan rumus koefisien 
reliabilitas Alpha Cronbach, diperoleh bahwa semua item (15 item) dapat dipakai, 
dengan validitas berkisar antara 0.547 - 0.849 dan reliabilitas sebesar 0.7499. 
Berdasarkan hasil pengolahan data dapat diketahui bahwa sebagian besar 
(85.3%) mahasiswa yang masih merokok memiliki self-regulation perilaku berhenti 
merokok yang autonomous. Sebagian besar mahasiswa yang memiliki self-regulation 
yang autonomous ternyata memiliki competence yang tinggi, akan tetapi mahasiswa 
tersebut merasa bahwa lingkungannya lebih controlling terhadap keinginannya untuk 
berhenti merokok, sehingga sampai sekarang masih tetap merokok. 
Berdasarkan hasil penelitian, peneliti mengajukan saran kepada Fakultas 
 X  Universitas  Y  di Bandung untuk menciptakan suasana kampus yang dapat 
membuat mahasiswanya merasa bahwa lingkungannya mendukung keinginannya 
untuk berhenti merokok, yaitu dengan cara membuat suatu seminar, pelatihan, atau 
konseling, sehingga mahasiswa tersebut dapat merasakan bahwa keinginan untuk 
berhenti merokok tersebut merupakan keinginan/kemauan yang berasal dari dalam 
dirinya sendiri, yang kemudian dapat meningkatkan keyakinan akan kemampuannya 
sendiri untuk dapat berhasil mencapai goal-nya tersebut. 
The purpose of this research is to help the researcher know the description of  
self-regulation behaviours on  students who would like to stop smoking at Faculty 
 X  in University  Y  in Bandung. There are 68 students who still smoke to be the 
sample of this research. 
The planning research is a descriptive study with using survey method. 
Sampling technic used is  a purposive sampling and parameter used in this research 
is TSRQ questioner created by Deci and Ryan (2003) and then this has been 
translated by the researcher that referred  to Self-Determination Theory. On the base 
of validity test using Pearson corelation and reliability test with formula reliability 
coefision of Alpha Cronbach shows that all items (15) can be used with validity 
between 0.547   0.849  and  reliability 0.7499. 
The result of data processed shows that most of students (85.3%) who still 
smoke having autonomous self-regulation behaviours have stopped smoking. In fact, 
most of those who have autonomous self-regulation behaviours still feel high 
competence, because they feel that their environment takes more controlled on their 
desire to stop smoking, that makes them still continue smoking. 
Based on the research result, the researcher would like to recommend the 
Faculty  X  in University  Y  in Bandung to create a conducive environment in 
campus that may imply and  support  the students to reduce their desire to smoke by 
providing more opportunity to students  for seminars, trainings, and counsellings. By 
doing so, it is expected that the students  willingness to stop smoking might come 
from their hearts or internal sides. And this, however, might increase their confidence 
on their own ability to achieve their goal. 
A. Tabel Distribusi Frekuensi 
B. Tabel Crosstabs 
Self-Regulation 
Keinginan Berhenti Merokok dan Self-Regulation 
Mahasiswa merupakan salah satu aset penting yang dapat menentukan 
kemajuan suatu bangsa dan negara. Selain karena tingkat pendidikan yang sudah 
dianggap tinggi, mahasiswa yang terdiri dari individu-individu yang sudah memasuki 
masa dewasa dan mandiri, diharapkan dapat memberikan pemikiran-pemikiran dan 
ide-ide yang dapat membawa masa depan yang cerah bagi dunia, khususnya bangsa 
dan negaranya masing-masing. 
Mahasiswa yang sudah memasuki masa dewasa diharapkan telah mampu 
berpikir mandiri dan bertanggung jawab terhadap dirinya sendiri serta dapat membuat 
keputusan yang independen (Scheer & Unger, 1994 dalam Santrock, 2004). Dari hasil 
penelitian, diketahui bahwa salah satu keputusan yang penting yang harus dibuat oleh 
mahasiswa adalah keputusan untuk melakukan suatu perilaku yang sehat (healthy 
behavior), yaitu dengan mengurangi, menjauhi, atau tidak melakukan perilaku yang 
beresiko terhadap kesehatan (health-risk behavior) untuk mendapatkan kualitas hidup 
yang lebih baik (Papalia, 2001). 
Dari hasil penelitian, diperoleh data bahwa mahasiswa memiliki ketertarikan 
yang semakin meningkat terhadap kesehatan (Santrock, 2004). Dari hasil penelitian 
lain juga diketahui bahwa mahasiswa mengetahui secara akurat mengenai hal-hal 
yang dianjurkan oleh para perawat, yang harus dilakukan untuk mencegah penyakit 
dan meningkatkan kesehatan (Turk, Rudy, & Salovey, 1984 dalam Santrock, 2004). 
Walaupun begitu, mahasiswa yang telah berada pada jenjang pendidikan tertinggi 
tersebut tidak benar-benar menerapkan informasi mengenai kesehatan tersebut pada 
dirinya sendiri. Oleh karena itu, pada mahasiswa banyak ditemukan perilaku yang 
beresiko tinggi terhadap kesehatan (health-risk behavior) atau perilaku yang tidak 
sehat (unhealthy behavior), termasuk substance abuse (Santrock, 2004). 
Merokok merupakan salah satu perilaku substance abuse (penyalahgunaan 
zat) yang paling banyak ditemukan dan merupakan perilaku yang memiliki resiko 
paling tinggi terhadap kesehatan yang dilakukan oleh mahasiswa di seluruh dunia, 
terutama mahasiswa Asia-Amerika (Courtenay, McCreary, & Merighi, 2002 dalam 
Santrock, 2004). Dari hasil penelitian ditemukan bahwa 1 dari 3 orang yang berusia 
lebih dari 15 tahun melakukan perilaku merokok (Pianezza, Sellers, Tyndale,1998 
dalam Papalia, 2001). Selain itu, walaupun dari hasil penelitian menunjukkan bahwa 
jumlah perokok mengalami penurunan lebih dari 37%, akan tetapi trend merokok 
pada usia 18-25 tahun atau usia pelajar dan mahasiswa semakin meningkat, yaitu 
terdapat 1 dari 4 orang yang berusia 18 tahun melakukan perilaku merokok (NCHS, 
1998a dalam Papalia, 2001). 
Merokok juga merupakan salah satu perilaku yang paling banyak 
menimbulkan jumlah kematian di seluruh dunia. Pada tahun 2000, sekitar 5 juta 
orang meninggal akibat merokok, bahkan dengan melihat trend penggunaan 
tembakau pada saat ini, jumlah kematian yang sangat besar itu akan terus bertambah 
menjadi 10 juta jiwa pada tahun 2030 (http://www.kompas.com/kompas-
cetak/0502/02/metro/1537232.htm, 2003). Selain itu, WHO mengeluarkan estimasi 
bahwa pada tahun 2020 trend konsumsi tembakau akan mengalami kenaikan di 
negara-negara berkembang, dan hal ini akan menyebabkan di wilayah Asia, 
khususnya di negara berkembang, seperti Indonesia, akan terjadi hampir 50% 
kematian yang diakibatkan oleh merokok (Tulus Abadi, 2005 dalam 
http://ariefindo.blogspot.com/atom.xml, 2005). 
Dari hasil penelitian diketahui bahwa setiap tahun terdapat 4,9 juta orang 
meninggal akibat rokok, baik sebagai perokok aktif maupun pasif 
(http://www.kompas.com/kompas-cetak/0502/02/metro/1537232.htm, 2003). Selain 
itu, merokok berkaitan dengan penyebab 30% kematian yang disebabkan karena 
penyakit kanker, 21% kematian karena penyakit hati, dan 82% kematian yang 
disebabkan oleh paru-paru kronis, bahkan setiap tahun terdapat 9000 angka kematian 
karena kanker paru-paru pada perokok pasif (Santrock, 2004). Indonesia sendiri 
menduduki peringkat kelima terbesar sebagai negara dengan konsumsi rokok 
terbanyak di dunia, dan 70% jumlah penduduk Indonesia merupakan perokok aktif 
(Syaifuddin Zuhri, 2006 dalam http://www.republika.co.id/koran_detail, 2006). 
Seluruh dunia telah melakukan berbagai cara untuk mengurangi angka 
kematian akibat mengonsumsi rokok ini, salah satunya dengan memperingati Hari 
Tanpa Tembakau Sedunia (World No Tobacco Day) setiap tanggal 31 Mei. Selain itu, 
192 negara anggota Organisasi Kesehatan Dunia (WHO) membuat kesepakatan 
dengan mengadopsi FCTC (Framework Convention on Tobacco Control). 
Kesepakatan yang berlangsung dalam sidang World Health Assembly pada tanggal 21 
Mei 2003 itu merupakan langkah yang sangat besar dalam penanggulangan masalah 
merokok di dunia. Hal tersebut dikarenakan oleh adanya keyakinan bahwa dengan 
adanya kesepakatan tersebut, angka kematian miliaran jiwa manusia akibat merokok 
dapat ditekan (http://www.republika.co.id/koran_detail.asp?id=202433&kat_id=318, 
2005). Akan tetapi, Indonesia merupakan satu-satunya negara anggota WHO yang 
belum menandatangani FCTC tersebut (http://www.idionline.org/infoidi-
isi.php?news_id=2511, 2007). Selain itu, walaupun telah mengeluarkan Peraturan 
Pemerintah Nomor 19 Tahun 2003 Tentang Pengamanan Rokok Bagi Kesehatan dan 
Peraturan Daerah yang disertai pemberlakuan denda yang telah diterapkan pada 
beberapa kota-kota besar, seperti Jakarta dan Bandung, masih tetap banyak dijumpai 
masyarakat yang merokok di tempat-tempat umum 
(http://www.kompas.com/kompas-cetak/0502/02/metro/1537232.htm, 2006). Di 
kampus  Y  sendiri juga terdapat larangan di koridor-koridor kelas agar mahasiswa 
tidak merokok di lingkungan kampus, akan tetapi mahasiswa tersebut cenderung 
tidak mempedulikan peraturan tersebut. 
Dari hasil penelitian diketahui bahwa hampir 30% mahasiswa mengonsumsi 
tembakau dalam berbagai bentuk, dan 26% mengonsumsi sigaret 
(http://www.hccp.org/tobacco_use_in_college_students.htm, 2006). Kebanyakan 
mahasiswa tersebut mulai merokok sebelum berusia 18 tahun, walaupun 18% 
mengatakan bahwa mereka tidak merokok secara teratur sampai berusia di atas 18 
tahun. Selain itu, hampir 60% dari mahasiswa tersebut mengatakan bahwa mereka 
tidak berpikir untuk berhenti merokok, dan hanya seperempatnya yang menunjukkan 
keinginan untuk berhenti dalam enam bulan ke depan. Selain itu, penelitian lain 
menemukan bahwa sesuai dengan isu yang berkaitan dengan Health Psychology, 
hampir 90% mahasiswa merokok setiap hari, dan bahkan 50% masih merokok selama 
empat tahun terakhir (http://www.ada.org/college_smoking_habit.htm, 2005). 
Walaupun demikian, seperti kebanyakan perokok di berbagai usia, mahasiswa 
yang masih merokok pun secara aktif berusaha untuk dapat berhenti merokok 
(http://focus.hms.harvard.edu/2001/Apr6_2001/research_briefs.html, 2005). Selain 
itu, dari hasil survei awal yang dilakukan terhadap 33 orang mahasiswa di Universitas 
 Y , diketahui bahwa pada umumnya mahasiswa yang merokok ingin berhenti 
merokok. Hal ini dapat dilihat dari 90.9% mahasiswa tersebut ingin berhenti 
merokok, dan hanya 9.1% tidak ingin berhenti merokok. 
Di lain pihak, kecanduan mahasiswa terhadap pengaruh nikotin yang 
terkandung di dalam rokok, seringkali menjadikan berhenti merokok menjadi 
tantangan yang sangat besar bagi dirinya. Nikotin merupakan suatu stimulant yang 
dapat meningkatkan energi dan altertness (pengalaman kenikmatan dan kekuatan). 
Nikotin juga dapat menstimulasi neurotransmitter, yaitu zat yang dapat mengurangi 
kesakitan atau dapat menenangkan (Santrock, 2004). Pengaruh nikotin tersebut 
menyebabkan mahasiswa kesulitan untuk mengatasi kecanduannya terhadap 
merokok, sehingga menjadi sulit untuk berhenti merokok. Akan tetapi, pada 
kenyataannya, ada juga mahasiswa yang dapat berhasil berhenti merokok dan bahkan 
dapat bertahan dalam waktu yang cukup lama. 
Ketika ingin berhenti merokok, setiap mahasiswa tersebut didasari oleh 
alasan-alasan tertentu. Alasan-alasan tersebut akan menunjukkan self-regulation 
setiap mahasiswa tersebut. Dari 30 orang mahasiswa, 50% ingin berhenti merokok 
karena hal tersebut adalah keputusan yang terbaik bagi kesehatannya, serta penting 
bagi dirinya untuk dapat menjaga kesehatannya sebaik mungkin dan dapat 
meningkatkan kualitas hidupnya. Mahasiswa tersebut memiliki self-regulation 
perilaku berhenti merokok yang autonomous karena telah menginternalisasikan dan 
mengintegrasikan keinginan tersebut menjadi bagian dari dirinya, sehingga 
mahasiswa tersebut merasa bahwa keinginan berhenti merokok tersebut merupakan 
kemauan dan pilihannya sendiri karena aktivitas tersebut (berhenti merokok) menarik 
dan penting bagi dirinya. Selain itu, 36.67% ingin berhenti merokok karena alasan 
ekonomi (dapat menghabiskan uang), sakit, dan permintaan dari orang yang 
signifikan bagi mereka (orangtua dan pacar). Mahasiswa yang ingin berhenti 
merokok karena alasan-alasan tersebut merupakan mahasiswa yang memiliki self-
regulation perilaku berhenti merokok yang controlled karena bertindak dengan 
perasaan tertekan karena ada tuntutan, paksaan, atau tawaran yang menggiurkan dari 
lingkungannya. Di samping itu, terdapat 13.33% mahasiswa yang ingin berhenti 
merokok, tetapi tidak memiliki alasan yang jelas sehubungan dengan keinginannya 
tersebut. Hal ini menunjukkan bahwa mahasiswa tersebut amotivation karena alasan 
mereka ingin berhenti merokok tidak jelas berasal dari dalam dirinya sendiri atau 
berasal dari tuntutan atau tekanan dari lingkungannya (Ryan & Connell, 1989 dalam 
Deci & Ryan, 2003). 
Berdasarkan data-data tersebut, dapat dilihat bahwa tidak semua mahasiswa 
yang merokok benar-benar menjadikan keinginan untuk berhenti merokok tersebut 
menjadi bagian dari dirinya. Hal tersebut sangat berkaitan dengan cara 
penginternalisasian dan pengintegrasian self-regulation perilaku berhenti merokok 
pada setiap mahasiswa tersebut untuk menjadi bagian dari dirinya. Sangat penting 
bagi mahasiswa yang merokok untuk berhenti merokok karena alasan-alasan yang 
autonomous. Hal tersebut akan menyebabkan perilaku berhenti merokok bukanlah 
sesuatu yang memberikan tekanan, tetapi merupakan hal yang dapat dinikmati, yang 
nantinya akan menyebabkan perilaku tersebut dapat bertahan lebih lama. Jika 
perilaku berhenti merokok tersebut dapat bertahan lama, maka kemungkinan 
mahasiswa tersebut untuk mengulangi perilaku merokoknya atau kembali merokok 
akan semakin kecil, dan tidak akan merokok lagi untuk seterusnya, sehingga 
mahasiswa tersebut akan memiliki kehidupan yang lebih sehat dan bebas dari bahaya 
merokok. 
Untuk mencapai self-regulation perilaku berhenti merokok yang semakin 
autonomous, terdapat proses penginternalisasian dan pengintegrasian. Ketika 
menginternalisasikan dan mengintegrasikan keinginan berhenti merokok tersebut 
menjadi bagian dari dirinya, mahasiswa tersebut dipengaruhi oleh kebutuhan-
kebutuhannya, yaitu kebutuhan untuk merasa mampu mencapai goals dan hasil yang 
diinginkannya, (competence), kebutuhan untuk merasa memiliki hubungan 
interpersonal yang hangat dan positif dengan orang lain (relatedness), dan kebutuhan 
untuk berperilaku berdasarkan keinginannya sendiri dan bertanggung jawab terhadap 
perilaku tersebut (autonomy). Selain itu, mahasiwa perokok tersebut juga dipengaruhi 
oleh lingkungan sosialnya, yaitu lingkungan yang mendukung (informational) 
ataupun menghambat (controlling) perilaku berhenti merokok tersebut. Jika 
kebutuhan-kebutuhan tersebut dapat terpenuhi atau terpuaskan dan lingkungannya 
mendukung dalam perubahan perilaku tersebut, maka kemungkinan berhasilnya 
perilaku berhenti merokok tersebut akan semakin besar. Sebaliknya, jika kebutuhan-
kebutuhannya terpenuhi tetapi lingkungannya kurang atau tidak mendukung, maka 
terjadinya perubahan perilaku tersebut memiliki kemungkinan yang sangat kecil, 
sama seperti jika kebutuhan-kebutuhan tersebut kurang atau tidak terpenuhi dan 
lingkungannya kurang atau tidak mendukung. 
Oleh karena itu, peneliti ingin mengetahui alasan-alasan atau self-regulation 
perilaku berhenti merokok pada mahasiswa yang masih merokok sehubungan dengan 
keinginannya untuk berhenti merokok, yaitu keinginan tersebut berasal dari dalam 
dirinya sendiri (autonomous), karena ada tuntutan atau tekanan dari lingkungannya 
(controlled), atau memiliki keinginan untuk berhenti merokok tetapi tidak memiliki 
alasan yang jelas (amotivation). 
Bagaimana gambaran Self-Regulation perilaku berhenti merokok pada 
mahasiswa yang masih merokok di Fakultas  X  Universitas  Y  di Bandung? 
Penelitian ini dimaksudkan untuk mengetahui gambaran Self-Regulation 
perilaku berhenti merokok pada mahasiswa yang masih merokok di Fakultas  X  
Universitas  Y  di Bandung. 
Penelitian ini ditujukan untuk mengetahui gambaran secara lebih mendalam 
mengenai Self-Regulation perilaku berhenti merokok pada mahasiswa yang masih 
merokok di Fakultas  X  Universitas  Y  di Bandung, yaitu gambaran mengenai tipe 
Self-Regulation yang Autonomous, Controlled, dan Amotivation dan dalam kaitannya 
dengan faktor-faktor yang mempengaruhinya. 
  Kegunaan penelitian ini adalah untuk memberikan informasi awal mengenai 
self-regulation dalam Self-Determination Theory untuk penelitian di bidang 
ilmu Psikologi, terutama bagi yang berminat untuk meneliti. 
  Penelitian ini diharapkan dapat mendorong dilaksanakannya penelitian lebih 
lanjut mengenai Self-Regulation, terutama dalam bidang kesehatan. 
  Penelitian ini dapat memberikan masukan bagi  institusi-institusi atau 
universitas-universitas, khususnya pembimbing dan dosen-dosen Fakultas 
 X  Universitas  Y  Bandung mengenai self-regulation perilaku berhenti 
merokok para mahasiswanya, sehingga dapat mencari cara yang efektif untuk 
meningkatkan motivasi mereka untuk berhenti merokok. 
  Penelitian ini dapat memberikan masukan kepada mahasiswa yang merokok 
dan ingin berhenti merokok di Fakultas  X  Universitas  Y  Bandung 
mengenai kesulitan-kesulitan yang mereka hadapi ketika ingin berhenti 
merokok, sehingga mereka dapat mencari cara lain yang lebih efektif agar 
dapat berhasil berhenti merokok. 
Mahasiswa berada pada masa early adulthood (Santrock, 2004). Pada masa 
ini, mahasiswa memiliki rasa ketertarikan yang besar dan informasi yang akurat 
mengenai kesehatan, tetapi tidak benar-benar menerapkannya pada dirinya sendiri. 
Hal ini menyebabkan pada mahasiswa banyak ditemukan perilaku yang beresiko 
tinggi terhadap kesehatan (health-risk behavior), termasuk substance abuse 
(penyalahgunaan zat). Salah satu perilaku substance abuse yang paling beresiko 
terhadap kesehatan yang paling banyak dilakukan oleh mahasiswa di dunia, termasuk 
mahasiswa di indonesia adalah merokok. 
Pada umumnya, mahasiswa ingin berhenti merokok dan mengetahui 
resiko/bahaya merokok. Akan tetapi, kecanduan terhadap pengalaman kenikmatan 
dan kekuatan (altertness) serta dapat berkurangnya rasa sakit dan ketenangan yang 
dapat diperoleh dengan merokok (terutama karena adanya kandungan nikotin) 
seringkali menjadi penyebab kesulitan bagi mahasiswa tersebut untuk berhasil 
berhenti merokok. Walaupun begitu, cukup banyak juga ditemukan mahasiswa yang 
dapat berhasil berhenti merokok. 
Hal ini menunjukkan bahwa ketika ingin berhenti merokok, pada diri setiap 
mahasiswa terdapat perbedaan dalam penginternalisasian dan pengintegrasian 
keinginan berhenti merokok tersebut untuk menjadi bagian dari dirinya. Perbedaan 
dalam penginternalisasian dan pengintegrasian tersebut akan menunjukkan perbedaan 
pada setiap mahasiswa perokok tersebut mengenai sampai sejauh mana 
keberhasilannya untuk berhenti merokok. Semakin terinternalisasi dan terintegrasi, 
maka keinginan berhenti merokok mahasiswa tersebut akan semakin termotivasi 
secara intrinsik, sehingga akan semakin mungkin terjadi perubahan perilaku merokok 
menjadi berhenti merokok. Hal ini menunjukkan bahwa semakin terinternalisasi dan 
terintegrasi, maka keinginannya untuk berhenti merokok tersebut benar-benar berasal 
dari dalam dirinya sendiri (self-determined) (Deci & Ryan, 2003). 
Pencapaian keinginan berhenti merokok yang self-determined berkaitan 
dengan self-regulation perilaku berhenti merokok yang dimiliki oleh setiap 
mahasiswa yang masih merokok tersebut. Terdapat empat macam self-regulation 
perilaku berhenti merokok, yaitu external regulation, introjected regulation, 
identified regulation, dan integrated regulation. Keempat macam self-regulation 
perilaku berhenti merokok tersebut digolongkan menjadi dua tipe, yaitu self-
regulation perilaku berhenti merokok yang controlled dan autonomous. Perbedaan 
antara keduanya bukan merupakan suatu dichotomy (pembagian dalam dua bagian 
atau cabang), tetapi lebih bersifat continuum (rangkaian kesatuan) (Deci & Ryan, 
2003). 
External regulation dan introjected regulation adalah self-regulation perilaku 
berhenti merokok yang controlled. Mahasiswa yang memiliki self-regulation perilaku 
berhenti merokok yang controlled adalah mahasiswa yang ingin berhenti merokok 
dengan perasaan tertekan karena adanya tuntutan, paksaan, atau tawaran yang 
menggiurkan (Ryan & Connell, 1989 dalam Deci & Ryan, 2003). Hal tersebut 
menunjukkan bahwa perilaku berhenti merokok yang dimunculkan oleh mahasiswa 
perokok tersebut adalah perilaku yang termotivasi secara ekstrinsik. 
Mahasiswa yang ingin berhenti merokok dengan didasari external regulation 
adalah mahasiswa yang termotivasi oleh rewards atau karena ingin menghindari 
punishment. Mahasiswa tersebut memiliki self-regulation perilaku berhenti merokok 
yang paling controlled. Mahasiswa tersebut ingin berhenti merokok hanya untuk 
menghindari larangan-larangan atau denda yang ditetapkan oleh lingkungannya atau 
pemerintah. 
Jika mahasiswa tersebut didasari introjected regulation, maka dirinya ingin 
berhenti merokok hanya karena ingin menghindari perasaan bersalah dan malu, atau 
hanya karena ingin dihargai oleh lingkungannya (ingin membuktikan bahwa dirinya 
mampu untuk berhenti merokok). Walaupun masih banyak dipengaruhi atau dikontrol 
oleh lingkungannya, mahasiswa tersebut telah mulai melakukan proses internalisasi 
untuk menjadi bagian dari dirinya. Mahasiswa tersebut ingin berhenti merokok hanya 
karena ingin membuktikan bahwa dirinya mampu berhenti merokok, dan dihargai 
oleh lingkungannya sebagai orang dewasa yang dapat bertanggung jawab terhadap 
kesehatannya sendiri. 
Identified regulation dan integrated regulation adalah self-regulation perilaku 
berhenti merokok yang autonomous. Mahasiswa yang memiliki self-regulation 
perilaku berhenti merokok yang autonomous adalah mahasiswa yang ingin berhenti 
merokok benar-benar atas kemauan dan pilihannya sendiri karena aktivitas tersebut 
menarik dan penting bagi dirinya (Ryan & Connell, 1989 dalam Deci & Ryan, 2003). 
Jika self-regulation perilaku berhenti merokoknya autonomous, mahasiswa tersebut 
ingin berhenti karena didasari oleh alasan-alasan dan kepentingan pribadi mereka 
sendiri, serta ingin menikmati aktivitas tersebut (berhenti merokok) dan 
menjadikannya sebagai bagian dari dirinya dengan menyesuaikannya dengan nilai-
nilai yang ada di dalam dirinya. Hal tersebut menunjukkan bahwa keinginan untuk 
berhenti merokok tersebut termotivasi secara intrinsik. 
Mahasiswa yang didasari Identified regulation ingin berhenti merokok karena 
telah menyadari pentingnya berhenti merokok bagi dirinya secara pribadi, dan ingin  
mencapainya demi kepentingan/tujuan pribadinya tersebut. Pada saat ini, mahasiswa 
tersebut sudah mulai memiliki self-regulation perilaku berhenti merokok yang 
autonomous dan termotivasi secara intrinsik. Mahasiswa tersebut ingin berhenti 
merokok karena ingin sehat, agar tidak terkena penyakit, atau menjauhi bahaya yang 
disebabkan oleh merokok. 
Mahasiswa perokok yang sudah mencapai integrated regulation adalah 
mahasiswa yang telah mencapai bentuk self-regulation perilaku berhenti merokok 
yang paling autonomous dan paling termotivasi secara intrinsik. Mahasiswa tersebut 
sudah menginternalisasikan dan mengintegrasikan keinginan untuk berhenti merokok 
tersebut dengan nilai-nilai, goals, dan kebutuhan-kebutuhan pribadi mereka, sehingga 
menjadi bagian dari dirinya. Mahasiswa tersebut tidak hanya ingin mencapai hasil 
yang dapat diperolehnya, yaitu menjadi sehat, tetapi juga merasa tertarik serta ingin 
menikmati aktivitas berhenti merokok itu sendiri. 
Di samping itu, ada juga mahasiswa yang keinginan berhenti merokoknya 
amotivation atau non-regulation. Mahasiswa tersebut tidak menginternalisasikan dan 
mengintegrasikan keinginan untuk berhenti merokok tersebut menjadi bagian dari 
dirinya, sehingga mereka tidak memiliki alasan yang jelas untuk menghentikan 
perilaku merokoknya tersebut. Hal ini menunjukkan bahwa mahasiswa tersebut tidak 
merasakan adanya tekanan dari luar atau lingkungannya (controlled) ataupun 
kemauan dari dalam dirinya (autonomous) untuk mengubah perilaku merokoknya 
tersebut. Hal ini dikarenakan mahasiswa tersebut tidak merasakan adanya tekanan, 
paksaan, atau tuntutan dari lingkungannya untuk berhenti merokok, merasa kurang 
atau tidak mampu untuk berhenti merokok, ataupun kurang atau tidak merasa bahwa 
kesehatan yang akan didapatkannya dengan berhenti merokok sangat penting bagi 
dirinya. 
Ketika ingin berhenti merokok, proses internalisasi dan integrasi sehingga 
dapat mencapai self-regulation perilaku berhenti merokok yang autonomous tersebut 
dipengaruhi oleh beberapa faktor. Faktor-faktor tersebut adalah faktor yang berasal 
dari dalam dirinya sendiri, yaitu basic psychological needs, dan konteks atau 
lingkungan sosial yang ada di sekitar mahasiswa yang merokok tersebut (Deci & 
Ryan, 2003). 
Ketika ingin berhenti merokok, mahasiswa tersebut didasari oleh kebutuhan-
kebutuhan yang ada di dalam dirinya yang harus dipenuhi atau dipuaskan. 
Kebutuhan-kebutuhan tersebut (basic psychological needs) ada tiga macam, yaitu 
competence, relatednees, dan autonomy. 
Mahasiswa yang merokok akan memiliki self-regulation perilaku berhenti 
merokok yang lebih autonomous ketika ketiga needs tersebut dapat terpenuhi atau 
terpuaskan (Deci & Ryan, 2003). Jika ketiga needs tersebut terpenuhi, maka 
mahasiswa tersebut akan lebih termotivasi secara intrinsik, sehingga self-regulation 
perilaku berhenti merokoknya menjadi lebih autonomous. 
Akan tetapi, jika ada salah satu atau dua dari ketiga needs tersebut yang tidak 
dapat terpenuhi atau terpuaskan, maka mahasiswa tersebut akan termotivasi secara 
ekstrinsik, misalnya karena tidak merasa memiliki kemampuan (competence) untuk 
berhenti merokok, atau merasa tidak ada dukungan dari orang-orang di sekitarnya 
(relatedness). Hal ini akan menyebabkan mahasiswa tersebut ingin berhenti merokok 
karena ingin mendapatkan hal-hal yang ada di lingkungannya, misalnya agar tidak 
harus membayar denda karena merokok di tempat umum. Hal tersebut akan 
menunjukkan bahwa mahasiswa tersebut memiliki self-regulation perilaku berhenti 
merokok yang lebih controlled. 
Jika ketiga needs tersebut tidak dapat terpenuhi (misalnya karena tidak merasa 
bahwa keinginan berhenti merokok tersebut merupakan keinginan/kemauannya 
sendiri, merasa tidak memiliki kemampuan untuk bisa berhenti merokok, dan merasa 
bahwa tidak ada orang yang mendukung), mahasiswa tersebut tidak akan termotivasi 
baik secara ekstrinsik maupun intrinsik. Hal ini akan menyebabkan self-regulation 
perilaku berhenti merokoknya menjadi tidak jelas, atau bahkan mereka sama sekali 
tidak meregulasinya. Hal tersebut menunjukkan bahwa mahasiswa tersebut 
amotivation (non-regulation). 
Konteks sosial yang mempengaruhi setiap mahasiswa ketika ingin berhenti 
merokok ada tiga, yaitu controlling dan informational (Deci & Ryan, 2004). Setiap 
mahasiswa mempunyai persepsi yang berbeda-beda, termasuk mengenai lingkungan 
atau konteks sosialnya. Hal ini menyebabkan setiap mahasiswa akan berbeda dalam 
mempersepsikannya, yaitu sebagai controlling atau informational, walaupun 
mahasiswa tersebut berada dalam lingkungan atau konteks sosial yang sama. 
Ketika mempersepsikan lingkungan atau konteks sosialnya sebagai situasi 
yang controlling, mahasiswa tersebut akan merasakan adanya tekanan dari luar 
dirinya atau lingkungannya, yang menuntut, memaksa, atau mengharuskannya untuk 
mengubah perilaku merokoknya tersebut. Hal ini dapat membuat mahasiswa perokok 
tersebut termotivasi secara ekstrinsik untuk berhenti merokok, sehingga lebih 
controlled dalam meregulasi perubahan perilakunya tersebut. 
Ketika mempersepsikan konteks sosialnya sebagai informational, mahasiswa 
tersebut akan tertarik untuk mengubah perilaku merokoknya, dan menikmati aktivitas 
atau proses perubahan perilaku tersebut. Jika mahasiswa tersebut ingin menikmati 
perilaku berhenti merokoknya, hal ini menunjukkan bahwa mahasiswa tersebut 
termotivasi secara intrinsik, sehingga lebih autonomous dalam meregulasi perilaku 
merokoknya. 
Walaupun konteks sosialnya sebenarnya adalah informational, ada juga 
mahasiswa perokok yang mempersepsikannya sebagai situasi yang controlling, 
sehingga dalam mengubah perilaku merokoknya tersebut justru termotivasi secara 
ekstrinsik dan self-regulation-nya menjadi lebih controlled. Sebaliknya, walaupun 
konteks sosialnya sebenarnya adalah controlling, mahasiswa tersebut dapat 
termotivasi secara intrinsik karena mereka mempersepsikannya bukan sebagai situasi 
yang menekan atau mengevaluasi tindakan mereka, tetapi mendukung (informational) 
mereka untuk dapat berhasil berhenti merokok. Hal tersebut akan menyebabkan para 
mahasiswa tersebut menjadi lebih autonomous dalam meregulasi perilaku 
merokoknya tersebut. 
Needs: 
Konteks Sosial: 
Non-regulation 
  Terdapat tiga macam kebutuhan dasar psikologis (basic psychological needs) 
pada mahasiswa, yaitu Autonomy, Competence, dan Relatedness (Deci & 
Ryan, 2003). 
  Ada kebutuhan dasar psikologis yang dapat terpenuhi dan ada yang tidak 
dapat terpenuhi. Terpenuhi atau tidaknya ketiga kebutuhan dasar psikologis 
tersebut dipengaruhi oleh lingkungan atau konteks sosial. 
  Terdapat dua macam konteks sosial, yaitu Informational (mendukung) dan 
Controlling (memberikan tuntutan atau paksaan) (Deci & Ryan, 2003). 
  Jika lingkungan Informational, maka kebutuhannya akan terpenuhi, sehingga 
motivasinya akan menjadi Intrinsik. Akan tetapi, jika lingkungan Controlling, 
maka kebutuhannya akan cenderung tidak terpenuhi, sehingga motivasinya 
akan Ekstrinsik. 
  Motivasi akan mengarahkan pada self-regulation, terutama dalam hal self-
regulation perilaku berhenti merokok pada mahasiswa yang ingin berhenti 
merokok, yang dibagi menjadi tiga tipe, yaitu Autonomous, Controlled, dan 
Amotivation. 
  Jika motivasinya adalah Intrinsik, maka self-regulation perilaku berhenti 
merokoknya adalah Autonomous. Jika motivasinya adalah Ekstrinsik, maka 
self-regulation perilaku berhenti merokoknya adalah Controlled atau 
Amotivation. 
Self-determination theory (SDT) mengungkapkan bahwa manusia memiliki 
kebutuhan-kebutuhan psikologis bawaan, yaitu autonomy, competence, dan 
relatedness. Autonomy didefinisikan sebagai derajat dimana individu merasa bahwa 
inisiatif perilaku mereka berdasarkan atas kemauan mereka sendiri (volitional) dan 
bertanggung jawab terhadapnya. Competence berhubungan dengan derajat dimana 
individu merasa mampu untuk mencapai goals dan hal yang diinginkannya. 
Relatedness didefiniikan sebagai tingkat dimana individu merasa berhubungan 
dengan orang lain secara interpersonal, hangat, dan positif. Teori ini mempertahankan 
bahwa dukungan-dukungan dari lingkungan terhadap kebutuhan-kebutuhan tersebut 
akan meningkatkan pertumbuhan dan penyesuaian psikologis individu, serta dapat 
meningkatkan kesehatan fisik dan mentalnya. 
Inti dari SDT adalah perbedaan antara perilaku-perilaku yang autonomous dan 
controlled, dimana terdapat dua tipe perilaku-perilaku yang termotivasi yang meliputi 
alasan-alasan yang berbeda untuk berperilaku (Ryan & Connell, 1989 dalam Deci & 
Ryan, 2003). Menjadi autonomous berarti bertindak benar-benar berdasarkan atas 
kemauan dan pilihannya sendiri karena aktivitas tersebut menarik atau penting secara 
pribadi, sementara menjadi controlled berarti bertindak dengan perasaan tertekan 
karena adanya tuntutan/paksaan atau tawaran yang menggiurkan. Teori ini 
menyarankan bahwa individu akan cenderung menjadi lebih autonomous daripada 
controlled, ketika dirinya merasakan pemenuhan ketiga kebutuhan psikologis tersebut 
yang lebih memuaskan. 
Perbedaan antara motivasi autonomous dan controlled menunjukkan 
continuum daripada dichotomy, dan seperti perilaku lainnya dapat digolongkan ke 
dalam term derajat, yaitu autonomous versus controlled. Derajat dimana perilaku 
tersebut autonomous diprediksikan sebagai fungsi derajat dimana individu mampu 
untuk merasakan pemuasan kebutuhan dasar ketika melakukan perilaku tersebut. Di 
dalam penelitian-penelitian yang telah dilakukan sebelumnya, titik beratnya adalah 
tingkat dimana individu merasakan perilaku spesifik seperti berhenti merokok atau 
menurunkan berat badan sebagai pilihan yang dilakukan dengan bebas (autonomous) 
versus ditekan oleh kekuatan interpersonal atau intrapsikis tertentu (controlled), dan 
pada sebab dan akibat dari perilaku-perilaku tersebut yang menjadi lebih autonomous 
versus controlled. 
Self-regulation yang autonomous meliputi pengalaman a sense of choice 
(pilihan) dan a sense of full volition (keinginan atau kemauan sendiri). Ketika self-
regulation-nya autonomous, maka perilaku akan dirasakan penting secara pribadi dan 
kongruen dengan nilai-nilainya yang paling dalam. Perilaku tersebut berasal dari true 
sense of self-nya dan dianggap self-determined (Williams et al., 2002). 
Perilaku yang didasari oleh self-regulation yang autonomous diregulasi 
melalui proses pemilihan dan memiliki percieved locus of causality yang internal 
(deCharms, 1968 dalam Deci & Ryan, 2003). Pada umumnya bentuk-bentuk 
autonomous yang diukur dari motivasi ekstrinsik adalah identification dan integration 
(Williams et al., 2002). 
Self-regulation yang controlled meliputi pengalaman tertekan atau terpaksa 
oleh suatu kekuatan interpersonal atau intrapsychic. Ketika controlled, individu 
berperilaku karena adanya tuntutan, ancaman atau hadiah (reward) dari suatu agen 
eksternal (misalnya penyedia jasa kesehatan/health-care), atau karena adanya 
keyakinan yang kaku bahwa mereka harus melakukannya   bahwa mereka harus 
melakukan perilaku tersebut agar merasa berharga (Williams et al., 2002). 
Amotivation merepresentasikan ketidakadaan motivasi dan menunjukkan tidak 
self-determined. Individu yang berada dalam keadaan amotivation tidak berperilaku 
untuk suatu tujuan tertentu, atau memiliki alasan yang tidak jelas ketika ingin 
melakukan sesuatu. Mereka mengalami tidak adanya hubungan yang berarti antara 
hal yang dilakukannya dengan dirinya sendiri (Williams et al., 2002). 
Konsep mengenai autonomy seringkali dibingungkan dengan konsep 
independence. Menjadi autonomous berarti individu merasa mau (volitional) atau 
sudi (willing) untuk berperilaku, sedangkan menjadi independent berarti bertindak 
tanpa petunjuk atau dukungan dari orang lain (Ryan, 1993; Ryan & Lynch, 1989 
dalam Deci & Ryan, 2003). Individu akan autonomous untuk berhenti merokok jika 
dirinya melakukan tindakan dengan berdasarkan atas pilihan dan persetujuan dari 
dirinya sendiri. Dalam membuat keputusan untuk mengubah perilaku atau menjalani 
suatu prosedur, pasien seringkali menginginkan dan membutuhkan saran dan 
dukungan dari dokternya; mereka jarang ingin memutuskan atau bertindak dalam cara 
yang benar-benar independent. Oleh karena itu, menjadi volitional tidak berarti 
bahwa individu bertindak secara independent   misalnya dari penyedia jasa 
kesehatannya (dokter)   yang berarti bahwa dirinya benar-benar merasakan 
kemauannya sendiri (volition) dalam melakukan suatu perilaku atau menjalani 
perawatan kesehatan (treatment). 
Hal tersebut menunjukkan bahwa untuk mendukung autonomy individu 
(autonomy support) untuk menjadi lebih sehat tidak berarti mengabaikan atau tidak 
mempedulikannya agar dirinya dapat bertindak atau memutuskannya sendiri. Individu 
dapat menjadi autonomous ketika percaya atau bertumpu pada lingkungan atau 
providers-nya, dan hal ini penting bagi lingkungan atau providers-nya tersebut untuk 
menjadi lebih sensitif mengenai seberapa banyak saran dan dukungan yang 
diinginkan individu tersebut. Ketika membutuhkan untuk merasa autonomous, 
individu butuh untuk merasa berhubungan dengan orang lain, dan perasaan bahwa 
dirinya berhubungan dan didukung oleh lingkungan atau penyedia jasa kesehatannya 
(providers) tersebut adalah elemen penting agar individu tersebut merasa mampu 
untuk bertindak secara autonomous. Jika lingkungan atau providers tersebut 
mengabaikan atau tidak mempedulikan individu atau pasien tersebut, walaupun 
bermaksud untuk mendukung autonomy-nya, lingkungan atau providers tersebut 
justru menuntut agar individu tersebut menjadi independent dan menjadi gagal untuk 
mendukung autonomy-nya. 
Terkait dengan SDT, self-regulation berkembang dan individu menjadi lebih 
autonomous berdasarkan proses internalisasi. Internalisasi meliputi mengubah proses 
regulasi yang eksternal menjadi proses internal (Schafer, 1968 dalam Deci & Ryan, 
2003); walaupun begitu, di dalam SDT terdapat dua tipe internalisasi, yaitu 
introjection dan integration. Introjection adalah jenis internalisasi yang sebagian 
dimana regulasi diambil oleh individu tetapi tidak benar-benar diterima sebagai 
miliknya. Di pihak lain, integration adalah internalisasi yang lebih penuh dimana 
individu mengidentifikasi pentingnya perilaku tersebut dan mensintesa proses 
regulasi tersebut dengan aspek-aspek lain pada dirinya. Dengan demikian, individu 
tersebut akan mendapatkan penerimaan yang lebih penuh terhadap regulasi tersebut 
sebagai milik mereka. 
Melalui internalisasi, individu atau pasien dapat mengambil regulasi dengan 
adanya dorongan dari lingkungan atau providers-nya (dokter). Ketika self-regulation-
nya hanya sampai sejauh introjected regulation, individu akan cenderung untuk 
menggunakannya untuk memaksa dirinya sendiri agar bertindak   misalnya dengan 
ancaman perasaan bersalah atau perasaan malu   dan perilaku tersebut akan tetap 
controlled walaupun sumber kontrolnya kini berada pada diri individu tersebut. 
Dengan demikian, jika bentuk internalisasinya adalah introjection, maka individu 
tidak menjadi autonomous ketika melakukan perilaku tersebut (Deci & Ryan, 1991 
dalam Deci & Ryan, 2003), sehingga dapat diprediksi bahwa outcome yang positif 
akan sangat kurang dapat dihasilkan dan dipertahankan. Sebaliknya, jika integration, 
individu akan menjadi autonomous dalam melakukan perilaku tersebut. Oleh karena 
self-regulation telah diintegrasikan mejadi sense of self individu tersebut, maka 
dirinya akan merasa melakukan perilaku tersbeut berdasarkan atas kemauannya 
sendiri, sehingga dapat diperoleh outcomes yang lebih positif. 
Fenomena bahwa pada awalnya masih merupakan external regulation telah 
diinternalisasikan selalu muncul di dalam health-care. Internalisasi merupakan proses 
pengambilan external regulation yang mana menghasilkan beberapa tipe regulasi 
yang berbeda yang dapat diurutkan ke dalam continuum, yaitu dari controlled ke 
autonomous (Ryan & Connell, 1989 dalam Deci & Ryan, 2003). 
Membedakan antara proses regulasi yang autonomous versus controlled 
adalah penting, setidaknya pada sebagian hal, karena hal ini memungkinkan untuk 
mengidentifikasi faktor-faktor dalam lingkungan (climates) kesehatan dan lingkungan 
belajar yang memfasilitasi versus menghambat internalisasi dan integrasi. Secara 
lebih spesifik, jika lingkungan mendukung pemenuhan kebutuhan dasar, yaitu 
competence, autonomy, dan relatedness individu (misalnya pelajar dan pasien), maka 
individu-individu tersebut akan lebih senang untuk menginternalisasikan dan 
mengintegrasikan materi-materi yang ada. Lingkungan pemberian treatment yang 
 dingin  dan controlling diprediksikan dapat menghasilkan internalisasi self-
regulation yang tidak lengkap (incomplete), sehingga kurang dapat mempertahankan 
perubahan perilaku, perkembangan status kesehatan yang kurang, dan lebih banyak 
menghabiskan biaya health-care. Sama dengan hal tersebut, ketika lingkungan belajar 
tidak mendukung kebutuhan-kebutuhan individu, maka harapan untuk dapat 
menginternalisasikan pelajaran yang penting akan menjadi semakin sedikit. 
Sebaliknya, lingkungan interpersonal yang mendukung kebutuhan-kebutuhan 
autonomy, competence, dan relatedness para pasien dan pelajar diprediksi untuk 
memfasilitasi internalisasi yang lebih besar, menghasilkan perubahan perilaku yang 
lebih besar dan dapat mempertahankannya lebih lama, dimana hal ini akan menuntun 
ke arah kesehatan dan pembelajaran yang lebih baik. 
SDT adalah suatu teori makro mengenai motivasi manusia yang terkait 
dengan perkembangan dan fungsi kepribadian manusia dalam konteks sosial. SDT 
dimulai dengan berpegang pada asumsi bahwa setiap individu memiliki 
kecenderungan membangun yang alamiah dan dibawa sejak lahir untuk 
mengembangkan diri yang lebih terperinci dan menyatu. Manusia diasumsikan 
memiliki kecenderungan untuk menempa interkoneksi antar aspek-aspek psikis 
mereka, sama baiknya dengan individu dan kelompok lain di dunia sosial mereka. 
Walaupun SDT menyetujui bahwa kecenderungan bawaan tersebut 
merupakan aspek yang sangat penting dalam kehidupan manusia, teori ini juga 
menyatakan bahwa kecenderungan ini tidak dapat di terima begitu saja. Oleh karena 
itu, SDT mengemukakan bahwa terdapat faktor konteks sosial yang jelas dan spesifik 
yang dapat mendukung kecenderungan tersebut, tetapi juga terdapat faktor-faktor 
spesifik lainnya yang dapat menghambat atau menyembunyikan proses yang sangat 
penting tersebut pada manusia. 
Dari pertimbangan tersebut, SDT menyatakan bahwa interaksi antara manusia 
yang aktif dan terintegrasi dengan konteks sosial akan mendukung atau menghambat 
keaktifan alami manusia. Dengan menggunakan perspektif tersebut, lingkungan sosial 
dapat memfasilitasi dan memungkinkan kecenderungan untuk pertumbuhan dan 
integrasi dengan psikis manusia yang merupakan suatu berkah, atau dapat 
mengganggu, mencegah, dan memecah-mecahkan hasil dari proses tersebut dalam 
perilaku dan pengalaman di dalam diri yang menunjukkan sisi gelap dari manusia 
(Deci & Ryan, 2003). 
Self-determination didefinisikan sebagai kombinasi keterampilan, 
pengetahuan, dan keyakinan yang memungkinkan seseorang untuk segera mencapai 
goal, self-regulation, dan perilaku yang autonomy. Inti self-determination adalah 
pemahaman seseorang mengenai kekuatan dan keterbatasan pada dirinya, bersama 
dengan keyakinan bahwa dirinya mampu dan dapat berhasil dengan baik. Ketika 
bertindak dengan didasarkan pada keterampilan dan sikap tersebut, individu memiliki 
kemampuan yang lebih baik untuk mengontrol kehidupannya dan mengasumsikan 
perannya sebagai orang dewasa yang sukses dalam lingkungannya (Field, Martin, 
Miller, Ward, & Wehmeyer, 1998). 
Orang yang self-determined digambarkan sebagai individu yang mengetahui 
bagaimana cara memilih, yaitu tahu apa yang mereka inginkan dan bagaimana cara 
mendapatkannya. Dari kesadaran akan kebutuhan-kebutuhan personal, individu yang 
self-determined memilih goal-nya, kemudian berusaha mendapatkannya secara 
mantap. Hal tersebut menyangkut pernyataan akan kehadiran individu, membuat agar 
kebutuhan-kebutuhannya diketahui, mengevaluasi kemajuannya (progress) ke arah 
penemuan goals-nya, menyesuaikan (adjusting) perbuatannya, dan menciptakan 
pendekatan-pendekatan yang unik untuk memecahkan masalahnya (Martin & 
Marshall, 1995). 
SDT mengemukakan bahwa pada setiap individu terdapat tiga macam 
kebutuhan psikologis dasar (basic psychological needs), yaitu Autonomy, 
Competence, dan Relatedness (Deci & Ryan, 2003). Ketiga needs tersebut menjadi 
dasar untuk mengategorikan aspek-aspek dari lingkungan sebagai hal yang 
mendukung atau menghambat untuk mengintegrasikan fungsi manusia yang paling 
penting. 
Competence adalah kebutuhan individu untuk merasa mampu dalam mencapai 
goals dan hasil yang diinginkan. Secara umum, kebutuhan ini merupakan kebutuhan 
untuk merasa efektif dengan lingkungan sosial, dan bagaimana cara individu dalam 
mengekspresikan kapasitas yang dimilikinya (Deci, 1975; Harter, 1983; White, 1959 
dalam Deci & Ryan, 2003). 
Relatedness didefinisikan sebagai tingkat dimana mereka merasa memiliki 
hubungan interpersonal yang positif dan hangat dengan orang lain. Secara umum, 
kebutuhan ini merupakan kebutuhan untuk diperhatikan serta memperhatikan orang 
lain dan merasa menjadi bagian dalam kelompok (Baumesiter & Leary, 1995; 
Bowlby, 1979; Harlow, 1958; Ryan, 1995 dalam Deci & Ryan, 2003). 
Autonomy didefinisikan sebagai derajat dimana individu merasa mau dan 
bertanggung jawab mengenai permulaan perilakunya. Secara umum, kebutuhan ini 
merupakan kebutuhan untuk melakukan sesuatu berdasarkan keinginan sendiri 
(deCharms, 1968; Deci & Ryan, 1985b; Ryan & Connell, 1989 dalam Deci & Ryan, 
2003). 
SDT telah berkembang selama tiga dekade dalam bentuk teori-teori kecil, 
yang masing-masing berkaitan dengan fenomena yang spesifik. Teori-teori kecil 
tersebut saling berhubungan, yaitu dengan memberikan asumsi mengenai organismik 
dan dialektikal, dan semus teori-teori kecil tersebut melibatkan kebutuhan-kebutuhan 
psikologis dasar (basic psychological needs). Teori-teori kecil tersebut merupakan 
komponen dasar yang bersama-sama membentuk SDT, yaitu Cognitive Evaluation 
Theory, Organismic Integration Theory, Causality Orientation Theory, dan Basic 
Needs Theory (Deci & Ryan, 2003). 
CET diformulasikan untuk menggambarkan efek konteks sosial pada motivasi 
intrinsik manusia (Deci, 1975; Deci & Ryan, 1980 dalam Deci & Ryan, 2003). Teori 
ini mendeskripsikan elemen-elemen kontekstual sebagai autonomy supportive 
(informational), controlling, dan amotivating, dan menghubungkan ketiga tipe 
elemen-elemen kontekstual tersebut dengan motivasi yang berbeda-beda. 
Ketika memersepsikan lingkungan atau konteks sosialnya sebagai controlling, 
individu akan merasakan adanya tekanan dari luar dirinya atau lingkungannya, yang 
menuntut, memaksa, atau mengharuskannya untuk melakukan suatu perilaku. Hal ini 
dapat membuat individu tersebut termotivasi untuk melakukan perilaku yang 
termotivasi secara ekstrinsik. 
Ketika memersepsikan konteks sosialnya sebagai informational, individu akan 
tertarik untuk melakukan suatu perilaku, dan menikmati aktivitas atau proses perilaku 
tersebut. Jika individu tersebut menikmati aktivitas dalam melakukan perilaku 
terebut, hal ini menunjukkan bahwa individu tersebut termotivasi secara intrinsik. 
Individu yang berbeda memiliki persepsi yang berbeda mengenai lingkungan 
sosialnya. Walaupun konteks sosialnya adalah informational, individu dapat 
memersepsikannya sebagai situasi yang controlling, sehingga dalam berperilaku 
mereka justru termotivasi secara ekstrinsik. Sebaliknya, walaupun konteks sosialnya 
adalah controlling, individu dapat termotivasi secara intrinsik karena mereka 
memersepsikannya bukan sebagai situasi yang menekan atau mengevaluasi tindakan 
mereka, tetapi mendukung (informational) mereka dalam melakukan perilaku 
tertentu. 
Konteks atau lingkungan sosial yang amotivating adalah konteks sosial yang 
dipersepsikan individu sebagai lingkungan yang tidak memberikan tekanan atau 
evaluasi pada individu, tetapi tidak juga memberikan rasa ketertarikan atau 
kenikmatan pada diri mereka dalam melakukan proses perilaku tersebut. Hal ini 
menyebabkan individu kurang atau tidak ada keinginan sama sekali untuk melakukan 
perilaku tersebut. 
OIT mengemukakan mengenai internalisasi dan integrasi values dan 
regulations. Selain itu, OIT diformulasikan untuk menjelaskan perkembangan dan 
dinamika motivasi ekstrinsik; derajat pengalaman autonomy individu ketika 
melakukan perilaku yang termotivasi secara ekstrinsik; dan prosesnya tergantung dari 
cara seseorang dalam mengambil values (nilai-nilai) dan mores (norma-norma) dari 
kelompok dan budayanya (Deci & Ryan, 1985b; Ryan & Connell, 1989 dalam Deci 
& Ryan, 2003). 
OIT berbicara tentang konsep penginternalisasian dan pengintegrasian 
lingkungan sosial sehingga menjadi bagian dari diri manusia. Hal tersebut 
menyebabkan OIT lebih banyak membahas mengenai proses terbentuknya atau 
perkembagan motivasi ekstrinsik, yang ditunjukkan dengan berbagai tipe self-
regulation. 
Perkembangan tersebut dimulai dari amotivation, yaitu keadaan dimana 
individu tidak termotivasi untuk bertindak. Jika individu tidak termotivasi, maka 
individu berada dalam keadaan pasif atau tidak melakukan suatu perilaku atau 
tindakan apapun. Keadaan ini menunjukkan bahwa individu tersebut tidak memiliki 
gaya regulasi atau tidak meregulasi lingkungannya (non-regulation). 
Perkembangan tersebut juga dapat berlanjut menjadi extrinsic motivation yang 
terdiri dari empat gaya regulasi, yaitu External Regulation, Introjected Regulation, 
Identified Regulation, dan Integrated Regulation. 
 External regulation, yaitu gaya regulasi paling eksternal dari extrinsic 
motivation, dimana individu melakukan suatu perilaku atau menjalankan aturan 
hanya untuk mendapatkan reward atau untuk menghindari punishment. Gaya regulasi 
ini merupakan gaya regulasi yang paling bertolak-belakang atau paling berbeda 
dibandingkan dengan intrinsic motivation. 
 Introjected regulation, yaitu gaya regulasi individu dimana hal-hal yang ada 
di lingkungan atau aturan telah diinternalisasikan oleh individu tersebut, tetapi belum 
diintegrasikan ke dalam dirinya. Hal tersebut menunjukkan bahwa 
penginternalisasian lingkungan tersebut dilakukan individu untuk mengontrol tingkah 
lakunya, khususnya untuk menghindari rasa malu atau rasa bersalah, baik terhadap 
orang lain maupun terhadap dirinya sendiri. 
 Identified regulation, yaitu gaya regulasi individu dimana hal-hal yang ada di 
lingkungan sosial atau aturan yang terdapat di lingkungan sosial tersebut dilakukan 
oleh individu tersebut karena adanya tujuan pribadi yang dianggap penting olehnya. 
Dalam tahap ini, individu melakukan suatu perilaku karena telah memiliki tujuan atau 
goals yang jelas, tetapi belum disesuaikan atau diintegrasikan dengan needs dan nilai-
nilai yang terdapat di dalam diri individu tersebut. 
 Integrated regulation, yaitu gaya regulasi individu dimana lingkungan 
sosialnya atau aturan-aturan yang terdapat di dalamnya telah diintegrasikan. Hal-hal 
tersebut telah dievaluasi dan telah disesuaikan dengan needs dan nilai-nilai yang 
dimilikinya. 
Perkembangan yang juga dapat dicapai oleh individu adalah intrinsic 
motivation, yaitu ketika individu melakukan suatu perilaku atau aturan-aturan yang 
ada di lingkungannya secara sukarela berdasarkan goals ingin dicapainya. Individu 
yang termotivasi secara intrinsik tersebut telah menjadikan hal-hal tersebut menjadi 
bagian dari dirinya, sehingga menikmati aktivitas dalam melakukan perilaku tersebut. 
Oleh karena itu, dapat dikatakan bahwa goals individu tersebut adalah proses perilaku 
itu sendiri. 
COT diformulasikan untuk menggambarkan perbedaan individual dalam 
kecenderungan orang untuk berorientasi terhadap lingkungan sosial dalam cara-cara 
yang dapat mendukung autonomy mereka, mengontrol perilaku mereka, atau 
amotivating. Teori kecil ini dapat memprediksi pengalaman dan perilaku dari 
orientasi yang telah lama dipegang oleh setiap orang (Deci & Ryan, 1985a dalam 
Deci & Ryan, 2003). 
COT mengemukakan bahwa terdapat tiga macam orientasi pada diri setiap 
individu, yaitu autonomy orientation, controlled orientation, dan impersonal 
orientation (Deci & Ryan, 2003). Orientasi tersebut akan menunjukkan locus of 
causality dari perilaku yang dilakukan oleh individu tersebut. 
 Autonomy orientation merupakan orientasi yang menunjukkan perilaku yang 
teregulasi berdasarkan ketertarikan dan nilai-nilai yang ada di dalam diri individu. 
Orientasi ini menunjukkan bahwa individu cenderung termotivasi secara intrinsik 
atau memiliki extrinsic motivation yang terintegrasi dengan baik. Individu yang 
memiliki orientasi ini melakukan perilakunya berdasarkan locus of causality yang 
internal, yaitu berdasarkan penyebab dari dalam dirinya sendiri. 
 Controlled orientation merupakan orientasi yang terbentuk karena adanya 
kontrol dan petunjuk yang berhubungan dengan bagaimana seseorang harus 
berperilaku. Orientasi ini berhubungan dengan external dan introjected regulation. 
Individu yang memiliki orientasi ini melakukan perilakunya berdasarkan locus of 
causality yang ekternal, yaitu berdasarkan penyebab dari luar dirinya atau dari 
lingkungannya, seperti aturan, reward, punishment, penghargaan, dan sebagainya. 
Impersonal orientation merupakan orientasi yang memfokuskan pada 
indikator-indikator ineffectance dan ketidakadaan perilaku yang dilakukan secara 
sengaja. Orientasi ini berhubungan dengan amotivation (non-regulation) dan lack 
terhadap tindakan yang sengaja dilakukan. Tingkah laku individu yang didasarkan 
pada orientasi ini dapat berupa perilaku yang didasarkan atas keyakinan bahwa 
peristiwa yang terjadi dalam hidupnya berada di luar kendalinya, dan merasa bahwa 
hasil yang dicapai merupakan keberuntungan semata. 
BNT diformulasikan untuk menjelaskan hubungan antara motivasi dan goals 
terhadap kesehatan dan well-being (kesejahteraan), dengan menggambarkan asosiasi 
value konfigurasi dan gaya regulasi terhadap kesehatan psikologis, yang berlaku 
untuk semua waktu, gender, berbagai situasi, dan budaya (Ryan & Deci, 2000b). 
Dalam teori kecil ini disebutkan bahwa kesejahteraan dan kesehatan 
psikologis dapat dicapai oleh setiap individu, jika ketiga kebutuhan psikologis dasar 
yang ada di dalam dirinya dapat terpuaskan. Akan tetapi, memuaskan goals saja 
tidaklah cukup. Untuk mencapi well-being dan kesehatan psikologis, individu juga 
perlu untuk memiliki goals yang jelas dan dapat mencapai goals yang telah 
ditentukannya tersebut. Goals dan needs yang tidak sejalan atau saling bertolak-
belakang akan menyebabkan timbulnya gangguan, sehingga well-being dan 
kesejahteraan pikologis tidak dapat dicapai oleh individu tersebut. 
Masa early adulthood (dewasa awal) berkisar pada usia 18 - 25 tahun (Arnett, 
2000 dalam Santrock, 2004). Salah satu tanda bahwa individu berada pada masa early 
adulthood adalah dengan masuknya individu tersebut ke jenjang pendidikan 
perkuliahan, dan disebut sebagai mahasiswa (Santrock, 2004). 
Tahap perkembangan early adulthood tidak memiliki perbedaan yang jelas 
dengan adolescence (remaja). Hal yang dapat membedakan keduanya salah satunya 
adalah adanya independensi secara ekonomi pada early adulthood. Sebagai orang 
dewasa, mahasiswa harus dapat menerima tanggung jawab terhadap konsekuensi atas 
tindakan yang dilakukannya, memutuskan keyakinan dan nilai-nilainya, dan 
membangun hubungan dengan orangtua sebagai sesama orang dewasa (Arnett, 1995 
dalam Santrock, 2004). Bertanggung jawab terhadap diri sendiri dan membuat 
keputusan yang independen diidentifikasikan sebagai tanda bahwa seseorang telah 
memasuki masa dewasa (Scheer & Unger, 1994 dalam Santrock, 2004). 
Individu dapat mengalami masa transisi pada saat memasuki jenjang 
perkuliahan, yaitu menjadi mahasiswa, setelah menyelesaikan jenjang sekolah 
menengahnya. Akan tetapi, transisi tersebut tidak berlangsung lama, walaupun terjadi 
juga fenomena yang yang disebut sebagi top-dog phenomenon, dimana ketika berada 
di sekolah menengah individu adalah yang oldest dan powerful, tetapi ketika menjadi 
mahasiswa baru, mereka menjadi freshman kembali yang merupakan youngest dan 
least (Santrock, 2004). 
Transisi dari sekolah menengah ke perkuliahan seringkali meliputi hal positif 
sama dengan hal yang negatif. Di perkuliahan, mahasiswa biasanya merasa 
bertumbuh (grown up), mampu melewatkan waktu yang lebih banyak dengan teman-
teman sebayanya, memiliki keempatan lebih untuk mengeksplorasi gaya hidup dan 
nilai-nilai yang berbeda, dan menikmati kebebasan yang lebih dari pengawasan 
orangtua. Walaupun begitu, transisi pada mahasiswa ini juga meliputi struktur 
sekolah yang lebih luas dan impersonal. Selain itu, fokus mahasiswa terhadap prestasi 
dan ukuran prestasinya tersebut juga semakin meningkat (Santrock, 2004). 
Pada kebanyakan mahasiswa, status fisik tidak hanya dimulai ketika baru 
memasuki masa dewasa (early adulthood), tetapi juga dapat dimulai di sepanjang 
masa ini. Ketertarikan pada kesehatan semakin meningkat pada masa ini, yang lebih 
ditekankan pada diet, berat badan, olahraga, dan kecanduan. 
Kebanyakan mahasiswa mengetahui hal-hal yang harus dilakukan untuk 
mencegah penyakit dan meningkatkan kesehatan, bahkan sesuai dengan hal-hal yang 
dianjurkan oleh para perawat, yaitu dalam hal nutrisi, tidur, olahraga, memperhatikan 
berat badannya sendiri, dan sebagainya  (Turk, Rudy, & Salovey, 1984 dalam 
Santrock, 2004). Walaupun begitu, para mahasiswa tersebut tidak benar-benar 
menerapkan informasi tersebut pada dirinya sendiri. Mahasiswa mengatakan bahwa 
tidak ada hubungan yang nyata antara resiko menderita serangan jantung dengan 
seberapa banyak mereka berolahraga, merokok, atau memakan daging atau makanan 
yang berkolesterol tinggi, seperti telur, walaupun mereka dengan tepat mengetahui 
bahwa faktor seperti sejarah keluarga dapat mempengaruhi resiko tersebut (Santrock, 
2004). 
Di masa early adulthood, terdapat juga individu, walaupun hanya sedikit, 
yang berhenti memikirkan tentang bagaimana gaya hidupnya dapat mempengaruhi 
kesehatan mereka di masa yang akan datang. Padahal, efek negatif dari perlakuan 
kasar pada tubuh sendiri mungkin tidak tampak pada saat-saat pertama kali memasuki 
masa early adulthood, tetapi kemungkinan besar akan kelihatan pada masa early 
adulthood atau middle adulthood (Csikszentmihalyi & Rathunde, 1998 dalam 
Santrock, 2004). 
Substance abuse yang merupakan salah satu jenis perilaku yang beresiko 
tinggi terhadap kesehatan mahasiswa. Salah satu substance abuse yang terbanyak 
dilakukan oleh mahasiswa di dunia adalah merokok. Merokok dapat menyebabkan 
berbagai timbulnya berbagai jenis penyakit dari yang ringan (misalnya batuk), sampai 
penyakit yang berat, seperti kanker paru-paru dan kanker lainnya, jantung, dan 
bahkan dapat menyebabkan kematian.  
Dari berbagai penelitian, didapat bahwa jumlah mahasiswa yang merokok 
sekarang ini semakin berkurang. Akan tetapi, pemakaian tembakau dalam jenis lain 
selain merokok, justru semakin meningkat, misalnya tembakau dalam bentuk permen 
karet. Selain itu, mahasiswa yang merokok tersebut juga sulit untuk menghentikan 
perilaku merokok, karena telah mengalami kecanduan terhadap kandungan zat-zat 
yang ada di dalam rokok tersebut, terutama terhadap nikotin (Santrock, 2004). 
Oleh karena itu, masa mahasiswa merupakan masa dimana mengubah 
perilaku merokok menjadi suatu hal yang sangat sulit dilakukan. Walaupun demikian, 
kebanyakan mahasiswa tidak tinggal diam, tetapi tetap berusaha dengan aktif untuk 
dapat menghentikan perilaku mereka tersebut. Jika seseorang menghentikan perilaku 
merokok mereka, maka resiko terhadap kanker pun akan berkurang (Centers for 
Disease Control and Prevention, 2000 dalam Santrock, 2004).  
Piaget percaya bahwa remaja dan orang dewasa secara kualitatif memiliki 
cara yang sama dalam hal berpikir. Piaget dulunya percaya bahwa orang dewasa 
muda secara kuantitatif lebih ahli dalam hal cara berpikir, dalam arti mereka memiliki 
lebih banyak pengetahuan daripada remaja. Dia juga percaya bahwa sebagai seorang 
psikolog proses informasi, orang dewasa secara khusus meningkatkan pengetahuan 
mereka pada area yang spesifik, misalnya seperti pengertian seorang ahli fisik 
(physicist) mengenai fisik atau seperti seorang analis keuangan mengenai masalah 
keuangan (Santrock, 2004). 
Beberapa ahli perkembangan percaya bahwa baru pada saat dewasalah 
individu mengatur pemikiran operasional formal mereka, sehingga mereka mungkin 
merencanakan dan membuat hipotesis tentang masalah-masalah seperti remaja, tetapi 
mereka menjadi lebih sistematis ketika menghadapi persoalan sebagai seorang 
dewasa. Di lain pihak, orang dewasa lebih menyusun hipotesis daripada remaja, dan 
menurunkan suatu pemecahan masalah dari suatu permasalahan, sehingga banyak 
orang dewasa yang berpikir tidak dengan cara operasional formal sama sekali 
(Keating, 1980 dalam Santrock, 2004). 
Ahli perkembangan lainnya percaya bahwa idealisme Piaget yang 
dideskripsikan sebagai bagian pemikiran operasional formal menurun pada masa 
early adulthood. Hal ini secara khusus muncul pada saat orang dewasa muda berada 
di dunia kerja dan menghadapi realita kehidupan (Labouvie-Vief, 1986 dalam 
Santrock, 2004). 
Selain itu, disebutkan juga mengenai perubahan kognitif orang dewasa oleh 
beberapa ahli perkembangan lainnya (Schaie & Sherry Willis, 2000 dalam Santrock, 
2004). Mereka menyimpulkan bahwa hal ini tidak seperti orang dewasa pergi ke 
metode yang jauh lebih kuat mengenai karakteristik scientific thinking dari 
operasional formal. Walaupun begitu, Schaie mengatakan bahwa orang dewasa 
melakukan peningkatan lebih jauh daripada remaja dalam hal penggunaan 
intelektualitasnya. Sebagai contoh, dia mengatakan bahwa pada masa early 
adulthood, individu seringkali berganti dari berusaha memperoleh pengetahuan 
menjadi mengaplikasikan pengetahuannya. Hal ini secara khusus muncul sebagai 
pengejaran jangka panjang orang dewasa mengenai karirnya dan pencapaian 
kesuksesan dalam pekerjaannya. 
Ahli lainnya menggambarkan beberapa perubahan pada kognisi yang 
mengambil tempat pada masa early adulthood (William Perry, 1970, 1999, dalam 
Santrock, 2004). Dia mengatakan bahwa remaja seringkali memandang dunia sebagai 
sesuatu yang memiliki kutub polar, yaitu benar/salah, kami/mereka, ataupun 
baik/buruk. Sebagai orang muda yang memasuki masa dewasa, mereka secara teratur 
berpindah dari tipe pemikiran absolut ini pada saat mereka sadar bahwa ternyata 
sangat banyak perpektif dan pendapat dari orang lain di sekitar mereka. Oleh karena 
itu, menurut pandangan Perry, pemikiran yang absolut/dualistik dari remaja akan 
memberikan jalan menuju ke arah pemikiran yang reflektif/relativistik pada masa 
dewasa. 
Merokok telah menjadi budaya berbagai bangsa di dunia. Dari hasil 
penelitian, di seluruh dunia terdapat 47% pria dan 12% wanita dari berbagai usia 
yang merokok. Seseorang mulai merokok karena dilatarbelakangi berbagai alasan, 
seperti faktor gengsi dan agar disebut jagoan (di kalangan remaja dan dewasa pria), 
serta karena stress dan ketagihan atau kecanduan (di kalangan orang tua) (Sinly Evan 
Putra, 2003). 
Proses pembakaran rokok tidak berbeda dengan proses pembakaran bahan-
bahan padat lainnya. Rokok yang terbuat dari daun tembakau kering, kertas dan zat 
perasa, dapat dibentuk dari unsur Carbon (C), Hidrogen (H), Oksigen (O), Nitrogen 
(N), Sulfur (S), dan unsur-unsur lain yang berjumlah kecil. Rokok secara keseluruhan 
dapat diformulasikan secara kimia yaitu sebagai (CvHwOtNySzSi). 
Terdapat dua reaksi yang mungkin terjadi dalam proses merokok. Pertama, 
reaksi rokok dengan oksigen membentuk senyawa-senyawa seperti CO2, H2O, NOx, 
SOx, dan CO. Reaksi ini disebut reaksi pembakaran yang terjadi pada temperatur 
tinggi, yaitu diatas 800oC. Reaksi ini terjadi pada bagian ujung atau permukaan rokok 
yang kontak dengan udara. Kedua, reaksi pemecahan struktur kimia rokok menjadi 
senyawa kimia lainnya. Reaksi ini terjadi akibat pemanasan dan ketidakadaan 
oksigen. Reaksi ini lebih dikenal dengan pirolisa. Pirolisa berlangsung pada 
temperatur yang lebih rendah dari 800oC, sehingga rentang terjadinya pirolisa pada 
bagian dalam rokok berada pada area temperatur 400-800oC. Ciri khas reaksi ini 
adalah menghasilkan ribuan senyawa kimia yang strukturnya kompleks. 
Reaksi pirolisa tidak dominan dalam proses merokok, tetapi banyak senyawa 
yang dihasilkannya digolongkan sebagai senyawa kimia yang beracun dan 
mempunyai kemampuan berdifusi dalam darah. Selama tetap terdapat perbedaan 
konsentrasi, proses difusi akan terus berlangsung. Hal ini menunjukkan bahwa inti 
bahaya merokok adalah pada pirolisa rokok tersebut. Produk pirolisa ini bisa terbakar 
bila melewati temperatur yang tinggi dan terdapat cukup Oksigen. Akan tetapi, hal 
tersebut tidak terjadi dalam proses merokok, karena proses hirup dan gas produk pada 
area temperatur 400-800oC langsung mengalir ke arah mulut yang bertemperatur 
sekitar 37oC. 
Selain reaksi kimia, yang juga terjadi adalah proses penguapan uap air dan 
nikotin yang berlangsung pada temperatur 100-400oC. Nikotin yang menguap pada 
daerah bertemperatur tersebut tidak mendapatkan kesempatan untuk melalui 
temperatur yang tinggi, dan tidak melalui proses pembakaran. Terkondensasinya uap 
nikotin dalam gas tergantung pada temperatur, konsentrasi uap nikotin dalam gas, dan 
geometri saluran yang dilewati oleh gas tersebut. 
Pada temperatur di bawah 100oC nikotin sudah mengondensasi, jadi 
sebenarnya sebelum gas memasuki mulut, kondensasi nikotin telah terjadi. 
Berdasarkan keseimbangan, tidak semua nikotin dalam gas terkondensasi sebelum 
memasuki mulut. Hal tersebut menyebabkan gas yang masuk dalam paru-paru masih 
mengandung nikotin. Ketika sampai di paru-paru, nikotin akan mengalami 
keseimbangan baru, dan akan terjadi kondensasi lagi. 
Oleh karena itu, ditinjau dari proses pembakarannya, proses merokok tidak 
berbeda dengan proses pembakaran kayu di dapur, proses pembakaran minyak tanah 
di kompor, proses pembakaran batubara di industri semen, proses pembakaran gas 
alam di industri pemanas baja, dan segala proses pembakaran yang melibatkan bahan 
bakar dan oksigen. Manusia sangat memperhatikan keseimbangan alam akibat proses 
pembakaran bahan bakar industri yang mengeluarkan polusi, tetapi dengan sengaja 
mengalirkan gas produksi pembakaran rokok ke paru-paru mereka. 
Organisasi Kesehatan dunia (WHO) mengemukakan bahwa setiap satu jam, 
tembakau yang terdapat pada rokok mengakibatkan 560 orang di seluruh dunia 
meninggal. Jumlah kematian yang sangat tinggi tersebut diakibatkan oleh 3800 zat-
zat kimia yang terdapat dalam rokok, yang sebagian besar merupakan racun dan 
karsinogen (zat pemicu kanker). Selain itu, asap rokok memiliki benzopyrene, yaitu 
partikel-partikel karbon yang halus, yang dihasilkan akibat pembakaran tidak 
sempurna arang, minyak, kayu atau bahan bakar lainnya yang merupakan penyebab 
langsung mutasi gen. 
Rokok sering dikatakan dapat menimbulkan kenikmatan, dapat meningkatan 
ketekunan dalam bekerja, meningkatkan produktivitas, dan sebagainya. Tetapi, 
pernyataan tersebut sulit untuk dibuktikan. Bertentangan dengan hal tersebut, para 
ahli memperkirakan bahwa pernyataan-pernyataan tersebut tidak benar, melainkan 
merokok justru dapat menurunkan produktiviats karena waktu bekerja dan merokok 
menjadi terbagi. Selain itu, berdasarkan penelitian terbaru, merokok dikatakan dapat 
menurunkan IQ (Intelligent Quotient) seseorang. 
Rokok mengandung kurang lebih 4000 elemen, dan sekitar 200 di antaranya 
dinyatakan berbahaya bagi kesehatan (Kuncoro Watsuwibowo, 2004). Racun utama 
yang terdapat pada rokok adalah tar, nikotin, dan karbon monoksida. Tar adalah 
substansi hidrokarbon yang bersifat lengket dan menempel pada paru-paru. Nikotin 
adalah zat adiktif yang mempengaruhi syaraf dan peredaran darah. Zat ini bersifat 
karsinogen, dan mampu memicu kanker paru-paru yang mematikan. Karbon 
monoksida adalah zat yang mengikat hemoglobin dalam darah, membuat darah tidak 
mampu mengikat oksigen. 
Dibandingkan dengan orang yang tidak mengisap asap rokok, efek racun pada 
rokok membuat orang yang mengisap asap rokok lebih banyak mengalami berbagai 
macam resiko. Resiko terhadap kesehatan itu adalah 14 kali menderita kanker paru-
paru, mulut, dan tenggorokan; 4 kali menderita kanker esophagus; 2 kali kanker 
kandung kemih; dan 2 kali serangan jantung. Selain itu, rokok juga meningkatkan 
resiko kefatalan bagi penderita pneumonia dan gagal jantung, serta tekanan darah 
tinggi. 
Mengonsumsi rokok dengan kadar nikotin rendah tidak akan membantu. Hal 
tersebut disebabkan oleh kebutuhan untuk mengikuti  tuntutan  zat adiktif, perokok 
cenderung menyedot asap rokok secara lebih keras, lebih dalam, dan lebih lama. Hal 
ini menunjukkan bahwa tidak ada batas aman bagi orang yang terkena asap rokok 
sekalipun. 
Kanker adalah salah satu penyakit yang dapat menyebabkan kematian. Kanker 
yang paling banyak menyebabkan angka kematian terbesar, yaitu kanker paru-paru, 
menyebabkan kematian kepada hampir 90% penderitanya, atau hampir 30% dari 
seluruh kematian yang diakibatkan oleh kanker. Akan tetapi, sesungguhnya justru 
kanker paru-parulah yang paling mudah dicegah. Survei dalam beberapa dekade 
menunjukkan bahwa satu-satunya penyebab mayoritas kanker paru-paru adalah asap 
rokok. 
Zat-zat karsinogen (pemicu kanker) yang terkandung pada rokok adalah vinyl 
chloride, benzo (a) pyrenes, dan nitroso-nor-nicotine. Satu-satunya zat yang lebih 
berbahaya daripada asap rokok dalam memicu kanker paru-paru adalah zat-zat 
radioaktif, terutama jika dimakan atau dikonsumsi dalam kadar yang cukup. 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode deskriptif dengan 
teknik survey research terhadap mahasiswa yang masih merokok di Fakultas  X , 
Universitas  Y , Bandung. Dengan metode ini, peneliti ingin memperoleh gambaran 
tentang self-regulation perilaku berhenti merokok pada mahasiswa yang masih 
merokok. Data yang diperoleh dianalisis, sehingga dapat diperoleh gambaran tentang 
self-regulation perilaku berhenti merokok pada mahasiswa yang masih merokok di 
Fakultas  X , Universitas  Y , Bandung. 
Untuk memperjelas rancangan penelitian ini, bagan rancangan penelitian yang 
digunakan adalah sebagai berikut: 
Skema 3.1. Rancangan Penelitian 
TSRQ (Treatment 
Self-Regulation 
Questionnaire)  
Variabel yang akan diukur dalam penelitian ini adalah Self-Regulation 
perilaku berhenti merokok, yang terdiri dari tiga tipe, yaitu Autonomous, Controlled, 
dan Amotivation. 
Self-regulation perilaku berhenti merokok adalah sejauh mana keinginan 
mahasiswa yang masih merokok di Fakultas  X  Universitas  Y  Bandung untuk 
berhenti merokok, yang didasari oleh alasan-alasan yang digolongkan menjadi 3 tipe, 
yaitu: 
  Autonomous, yaitu sejauh mana keinginan untuk berhenti merokok tersebut 
didasari alasan-alasan yang menunjukkan bahwa keinginannya tersebut karena 
keputusannya sendiri dan merasa bahwa hal tersebut penting bagi dirinya 
secara pribadi, dan dirinya merasakan adanya kebebasan memilih untuk 
berhenti merokok, agar dapat meningkatkan kesehatan dan kualitas hidupnya. 
  Controlled, yaitu sejauh mana keinginan untuk berhenti merokok tersebut 
didasari oleh alasan-alasan yang menunjukkan bahwa keinginannya untuk 
berhenti merokok karena merasakan adanya tekanan, tuntutan, atau paksaan 
dari lingkungannya untuk berhenti merokok, yaitu dari orang-orang yang 
signifikan baginya (misalnya keluarga, teman-teman, dan pacarnya), serta 
ingin berhenti merokok hanya karena berusaha untuk membuktikan pada 
dirinya sendiri dan orang-orang (terutama yang signifikan) di sekitarnya 
bahwa dirinya mampu untuk melakukan perilaku tersebut. 
  Amotivation, yaitu keinginan untuk berhenti merokok tersebut didasari oleh 
alasan-alasan yang tidak jelas, yaitu berasal dari dalam dirinya sendiri ataukah 
berasal dari tuntutan atau tekanan dari lingkungannya. 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah alat ukur yang 
diterjemahkan dari TSRQ (Treatment Self-Regulation Questionnaire) yang disusun 
oleh Deci & Ryan (2003). 
 TSRQ terdiri dari 15 item yang harus dijawab seluruhnya oleh responden 
dengan cara menuliskan salah satu angka dari skala 7 poin yang ada pada tempat 
yang telah disediakan di samping nomor item. Angka yang dituliskan merupakan 
pilihan jawaban yang sesuai dengan responden. Dalam memberikan responnya, 
responden dibatasi oleh skala 7 poin yang continuum, yaitu: 
1 2 3 4 5 6 7 
Kriteria untuk skala  7 poin tersebut adalah sebagai berikut: 
  Angka 7 untuk jawaban Sangat Benar  
  Angka 6 untuk jawaban Sebagian Besar Benar  
  Angka 5 untuk jawaban Sebagian Kecil Benar  
  Angka 4 untuk jawaban Tidak Sepenuhnya Benar 
  Angka 3 untuk jawaban Sebagian Kecil Tidak Benar 
  Angka 2 untuk jawaban Sebagian Besar Tidak Benar 
  Angka 1 untuk jawaban Sama Sekali Tidak Benar 
Ke-15 item yang terdapat dalam alat ukur ini dibagi ke dalam tiga tipe self-regulation 
perilaku berhenti merokok, yaitu: 
  6 item yang mengukur Autonomous : 1, 3, 6, 8, 11, & 13. 
  6 item yang mengukur Controlled : 2, 4, 7, 9, 12, & 14. 
  3 item yang mengukur Amotivation : 5, 10, & 15. 
Skor dari setiap tipe pada masing-masing subjek dijumlahkan. Setelah itu, 
rata-rata dari total skor setiap tipe pada masing-masing subjek dibandingkan. Rata-
rata tipe yang tertinggi akan menunjukkan self-regulation perilaku berhenti merokok 
setiap subjek. Dengan menggunakan norma kelompok, dari keseluruhan subjek akan 
didapat tipe dengan persentase tertinggi, yang nantinya akan menunjukkan self-
regulation perilaku berhenti merokok pada mahasiwa yang masih merokok di 
Fakultas  X  Universitas  Y  Bandung. 
Data penunjang yang digunakan dalam penelitian ini berupa kuesioner yang 
dibagikan kepada subjek, yang berisi identitas subjek yang berupa nomor, tanggal 
lahir, dan jenis kelamin, item-item PCS (Perceived Competence Scale) yang 
diletakkan bersama-sama dengan item-item TSRQ  yang dapat mengukur kompetensi 
subjek berkaitan dengan keinginannya untuk berhenti merokok, serta beberapa 
pertanyaan terbuka (open ended questions). 
Dalam menyelesaikan penelitian ini, peneliti terlebih dahulu melakukan 
pengujian terhadap alat ukur yang digunakan, yaitu dengan melakukan uji validitas 
dan uji reliabilitas. 
Uji validitas adalah uji yang dilakukan untuk mengetahui apakah alat ukur 
tersebut memiliki taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melakukan suatu penelitian, 
atau dengan kata lain apakah alat ukur tersebut sudah benar-benar mengukur apa 
yang hendak diukur. Validitas item-item alat ukur yang digunakan dalam penelitian 
ini adalah 0.547 - 0.849. Validitas tersebut diperoleh melalui korelasi Pearson dengan 
menggunakan SPSS 11, lalu membandingkannya dengan kriteria Kaplan (1995), 
yaitu: 
  rs < 0.3 : item dinyatakan tidak valid dan dibuang. 
  rs > 0.3 : item dinyatakan valid dan dapat dipakai. 
Uji reliabilitas adalah uji yang dilakukan untuk mengetahui sejauh mana alat 
ukur yang digunakan memiliki taraf ketelitian, kepercayaan, dan kestabilan sehingga 
alat ukur tersebut dapat dikatakan reliabel. Reliabilitas alat ukur yang digunakan 
dalam penelitian ini adalah 0.7499 yang diperoleh melalui teknik Alpha Cronbach 
dengan menggunakan SPSS 11, lalu membandingkannya dengan kriteria Guilford 
(Sitepu, 1995), yaitu: 
  > 0.00 - < 0.19 : Reliabilitas sangat rendah  
  > 0.20 - < 0.39 : Reliabilitas rendah  
  > 0.40 - < 0.69 : Reliabilitas sedang  
  > 0.70 - < 0.89 : Reliabilitas tinggi  
  > 0.90 - < 1.00 : Reliabilitas sangat tinggi 
Populasi yang merupakan sasaran penelitian ini adalah mahasiswa merokok 
yang ingin berhenti merokok di Fakultas  X, Universitas  Y , Bandung. 
Penelitian ini menggunakan teknik Purposive Sampling, yaitu teknik 
penarikan sampel berdasarkan karakteristik sampel yang telah ditentukan oleh 
peneliti dari populasi sasaran, dengan kata lain, mengambil semua sampel yang 
memenuhi syarat atau sesuai dengan karakteristik yang telah ditentukan oleh peneliti 
(Moh. Nazir, 2003). 
  Mahasiswa yang masih aktif berkuliah di Fakultas  X  Universitas  Y  
Bandung. 
  Mahasiswa yang masih merokok dan ingin berhenti merokok. 
  Berusia 18-25 tahun. 
Teknik analisis yang digunakan dalam penelitian ini adalah secara statistik, 
yaitu dengan menghitung frekuensi dan persentase dengan menggunakan rumus. 
Hasil perhitungan tersebut digunakan untuk menarik kesimpulan tentang self-
regulation perilaku berhenti merokok pada mahasiswa yang masih merokok di 
Fakultas  X  Universitas  Y , Bandung. 
Di samping itu, untuk memperoleh gambaran lebih utuh mengenai self-
regulation perilaku berhenti merokok sampel digunakan tabulasi silang (cross 
tabulation) antara data yang diperoleh dari alat ukur TSRQ dengan data yang 
diperoleh dari data penunjang. 
